% SNT - 2019
% 
% Fiche 4
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty




\SNT{Cartographie}{Géolocalisation}{Séance 4 - Calculer des itinéraires}


\section*{Notion de graphe pondéré}

 




\remarque{blue}{?}{Exemple et vocabulaire}
\cadre{blue} { Comment déterminer le meilleur itinéraire entre deux villes d'un réseau routier ?}

Ci-dessous sont représentées de deux manères différentes  les 12 préfectures de la région Auvergne Rhône-Alpes.

\begin{minipage}{.5\textwidth}
 \includegraphics[height=6cm] {fig7-prefectures.eps}
\end{minipage} \qquad
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{psmatrix}[colsep=.4cm,rowsep=.3cm,mnode=circle]
 & M&  &  &  & G &  &  &A \\ 
 &  &  &  & F \\ 
 & B &  & E &  &  &  & I \\ 
 &  & D \\ 
C &  &  &  & K &  & J \\ 
 &  &  & L 
\end{psmatrix}
\psset{arrows=-,shortput=nab}
\ncline{1,2}{3,2}_{8}
\ncarc[arcangle=-20]{1,2}{5,1}_{5}
\ncarc[arcangle=20]{1,2}{4,3}^{6}
\ncarc[arcangle=5]{1,2}{1,6}^{7}
\ncline{3,2}{5,1}^{5}
\ncline{3,2}{4,3}_{3}
\ncline{5,1}{6,4}_{10}
\ncline{4,3}{3,4}_{5}
\ncline{4,3}{5,5}_{7}
\ncline{3,4}{2,5}^{3}
\ncline{3,4}{5,7}^{7}
\ncarc[arcangle=20]{3,4}{5,5}_{1}
\ncline{2,5}{1,6}^{7}
\ncline{2,5}{1,9}^{10}
\ncline{2,5}{3,8}^{5}
\ncline{1,9}{3,8}^{2}
\ncline{3,8}{5,7}^{2}
\ncline{5,7}{5,5}^{4}
\ncline{5,5}{6,4}^{4}
\end{minipage}

\bigskip
 
Sur le diagramme de droite  :
 \begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Les 12 villes sont symbolisées par les points M, B, C,..., A.
  \item[$\bullet$] Les routes reliant ces villes  sont représentées par des segments.
  \item[$\bullet$] Les coûts de transport (en euros) nécéssaires pour emprunter les routes sont indiqués sur chaque segment.
 \end{itemize}
  

\remarque{red}{!}{\`A retenir}
\cadre{red}{
  \begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Un tel diagramme s'appelle un \textbf{graphe}.
  \item[$\bullet$] Les points,  représentant les villes,  sont appelés les \textbf{sommets} du graphe.
  \item[$\bullet$] Les segments, représentant les routes,  sont appelés les \textbf{arètes} (ou arcs) du graphe.
  \item[$\bullet$] Optionnel : sur chaque arète, on peut donner une valeur numérique  indiquant la distance, la durée, le coût, ... nécessaire pour l'emprunter(on dit alors que le \textbf{graphe est pondéré}) 
 \end{itemize}
 }
 
\remarque{vert}{?}{Exercice}

Au sommet M du graphe précédent se trouve la ville de Moulins et au sommet A se trouve la ville d'Annecy.

\begin{enumerate}
 \item Déterminer deux itinéraires possibles pour aller de Moulins à Annecy.
 \item Calculer le coût total de chacun de ces deux itinéraires.
 \item Est-il possible de trouver un itinéraire dont le coût est inféreur à 25 \euro ?
\end{enumerate}
 
\newpage
\section*{Trouver le chemin optimum sur un graphe}
\remarque{red}{M}{Méthode illustrée}

\cadre{red} {
Il est possible de déterminer le chemin donnant le coût minimal du graphe en suivant la méthode suivante appelée algorithme de \textbf{Dijkstra}.

On construit un tableau  où, sur chaque ligne, on met le\textbf{ coût total }dépensé jusqu'ici.

}

\bigskip


\begin{minipage}{.65\textwidth}
\textbf{Etape 1 : }Mise en place d'un tableau avec tous les sommets

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$ & $ \infty$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\bigskip
\textbf{Etape 2: }En partant de M, on peut aller  en B, C, D ou G.

Une fois le déplacement fait, on ne repassera plus par M car cela augmenterait le coût.



\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &$8_M$& $5_M$ &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
\hline 
\end{tabular}



\bigskip

\textbf{Etape 3: } Le meilleur choix est C (coût total de 5 \euro)

On repart de C (et on ne repassera plus jamais en C)

On peut aller en L ou B

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &$8_M$& $5_M$ &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &\cancel{$10_C$}& - &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ 15_C$& $ \infty$ & & $ \infty$  \\ 
\hline 
\end{tabular} 

Dans la colonne B, on barre $10_C$ car il est plus cher que $8_M$
\bigskip


\textbf{Etape 4: } Le meilleur choix est D (coût total de 6\euro). 

On repart de D (et on ne repassera plus jamais en D)

On peut aller en B, E ou K

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &$8_M$& $5_M$ &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
 - &\cancel{$10_C$}& - &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ 15_C$& $ \infty$ &$ \infty$&$ \infty$   \\ 

- &\cancel{$9_D$}& - &-&$7_M$ &$ \infty$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
\hline 
\end{tabular} 

Dans la colonne B, on barre $9_D$ car il est plus cher que $8_M$
\bigskip

\textbf{Etape 5: } Le meilleur choix est G (coût total de 7 \euro).

On repart de G (et on ne repassera plus jamais en G)

On peut aller en F

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &$8_M$& $5_M$ &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
 - &\cancel{$10_C$}& - &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ 15_C$& $ \infty$ &$ \infty$&$ \infty$   \\ 

- &\cancel{$9_D$}& - &-&$7_M$ &$ \infty$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &\cancel{$9_D$}& - &-&-&$14_G$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\bigskip
\textbf{Etape 6: } Le meilleur choix est B (coût total de 8 \euro). 

On repart de B  mais on ne peut aller nulle part.

Le meilleur choix est alors E (coût total de 11 \euro). 

On repart de E (et on ne repassera plus jamais en E)

On  peut aller en F, J, K.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &$8_M$& $5_M$ &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
 - &\cancel{$10_C$}& - &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ 15_C$& $ \infty$ &$ \infty$&$ \infty$   \\ 

- &\cancel{$9_D$}& - &-&$7_M$ &$ \infty$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &\cancel{$9_D$}& - &-&-&$14_G$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &-& - &-&-&$14_E$& - &$12_E$ & $ 15_C$ &$18_E$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{minipage}
\begin{minipage}{.3\textwidth}

\begin{center}
\textbf{graphe à l'étape 1}
\end{center}



\begin{psmatrix}[colsep=.15cm,rowsep=.2cm,mnode=circle]
 & \red {M}&  &  &  & G &  &  &A \\ 
 &  &  &  & F \\ 
 & B &  & E &  &  &  & I \\ 
 &  & D \\ 
C &  &  &  & K &  & J \\ 
 &  &  & L 
\end{psmatrix}
\psset{arrows=-,shortput=nab}
\ncline{1,2}{3,2}_{8}
\ncarc[arcangle=-20]{1,2}{5,1}_{5}
\ncarc[arcangle=20]{1,2}{4,3}^{6}
\ncarc[arcangle=5]{1,2}{1,6}^{7}
\ncline{3,2}{5,1}^{5}
\ncline{3,2}{4,3}_{3}
\ncline{5,1}{6,4}_{10}
\ncline{4,3}{3,4}_{5}
\ncline{4,3}{5,5}_{7}
\ncline{3,4}{2,5}^{3}
\ncline{3,4}{5,7}^{7}
\ncarc[arcangle=20]{3,4}{5,5}_{1}
\ncline{2,5}{1,6}^{7}
\ncline{2,5}{1,9}^{10}
\ncline{2,5}{3,8}^{5}
\ncline{1,9}{3,8}^{2}
\ncline{3,8}{5,7}^{2}
\ncline{5,7}{5,5}^{4}
\ncline{5,5}{6,4}^{4}


\bigskip
\bigskip
\begin{center}
\textbf{graphe à l'étape 2}
\end{center}
\bigskip

\begin{psmatrix}[colsep=.15cm,rowsep=.2cm,mnode=circle]
 &\red {\cancel M}&  &  &  & \blue G &  &  &A \\ 
 &  &  &  & F \\ 
 & \blue B &  & E &  &  &  & I \\ 
 &  & \blue D \\ 
\blue C  &  &  &  & K &  & J \\ 
 &  &  & L 
\end{psmatrix}
\psset{arrows=-,shortput=nab}
\ncline{1,2}{3,2}_{8}
\ncarc[arcangle=-20]{1,2}{5,1}_{5}
\ncarc[arcangle=20]{1,2}{4,3}^{6}
\ncarc[arcangle=5]{1,2}{1,6}^{7}
\ncline{3,2}{5,1}^{5}
\ncline{3,2}{4,3}_{3}
\ncline{5,1}{6,4}_{10}
\ncline{4,3}{3,4}_{5}
\ncline{4,3}{5,5}_{7}
\ncline{3,4}{2,5}^{3}
\ncline{3,4}{5,7}^{7}
\ncarc[arcangle=20]{3,4}{5,5}_{1}
\ncline{2,5}{1,6}^{7}
\ncline{2,5}{1,9}^{10}
\ncline{2,5}{3,8}^{5}
\ncline{1,9}{3,8}^{2}
\ncline{3,8}{5,7}^{2}
\ncline{5,7}{5,5}^{4}
\ncline{5,5}{6,4}^{4}

\bigskip
\bigskip
\begin{center}
\textbf{graphe à l'étape 6}
\end{center}

\bigskip

\begin{psmatrix}[colsep=.15cm,rowsep=.2cm,mnode=circle]
 &\cancel  M&  &  &  & \cancel G &  &  &A \\ 
 &  &  &  & \blue F \\ 
 & \cancel B &  & \red  {\cancel E} &  &  &  & I \\ 
 &  & \cancel D \\ 
\cancel C &  &  &  & \blue K &  & \blue J \\ 
 &  &  & L 
\end{psmatrix}
\psset{arrows=-,shortput=nab}
\ncline{1,2}{3,2}_{8}
\ncarc[arcangle=-20]{1,2}{5,1}_{5}
\ncarc[arcangle=20]{1,2}{4,3}^{6}
\ncarc[arcangle=5]{1,2}{1,6}^{7}
\ncline{3,2}{5,1}^{5}
\ncline{3,2}{4,3}_{3}
\ncline{5,1}{6,4}_{10}
\ncline{4,3}{3,4}_{5}
\ncline{4,3}{5,5}_{7}
\ncline{3,4}{2,5}^{3}
\ncline{3,4}{5,7}^{7}
\ncarc[arcangle=20]{3,4}{5,5}_{1}
\ncline{2,5}{1,6}^{7}
\ncline{2,5}{1,9}^{10}
\ncline{2,5}{3,8}^{5}
\ncline{1,9}{3,8}^{2}
\ncline{3,8}{5,7}^{2}
\ncline{5,7}{5,5}^{4}
\ncline{5,5}{6,4}^{4}


\end{minipage}

\newpage


\begin{minipage}{.65\textwidth}
\textbf{Etape 7: } Le meilleur choix est K (coût total de 12 \euro). 


On repart de K (et on ne repassera plus jamais en K)

On  peut aller en L et J.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &$8_M$& $5_M$ &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
 - &\cancel{$10_C$}& - &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ 15_C$& $ \infty$ &$ \infty$&$ \infty$   \\ 

- &\cancel{$9_D$}& - &-&$7_M$ &$ \infty$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &\cancel{$9_D$}& - &-&-&$14_G$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &-& - &-&-&$14_E$& - &$12_E$ & $ 15_C$ &$18_E$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &-& - &-&-&$14_E$& - &- & $ 16_K$ &$\cancel{16_K}$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
\hline 
\end{tabular} 
Dans la colonne L, on barre $16_K$ car il est plus cher que $15_C$
\bigskip 

\textbf{Etape 8: } Le meilleur choix est F (coût total de 14 \euro). 

On repart de F (et on ne repassera plus jamais en F)

On  peut aller en A et I.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &$8_M$& $5_M$ &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
 - &\cancel{$10_C$}& - &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ 15_C$& $ \infty$ &$ \infty$&$ \infty$   \\ 

- &\cancel{$9_D$}& - &-&$7_M$ &$ \infty$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &\cancel{$9_D$}& - &-&-&$14_G$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &-& - &-&-&$14_E$& - &$12_E$ & $ 15_C$ &$18_E$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &-& - &-&-&-& - &- & $ \cancel{16_K}$ &$16_K$&$19_F$ & $24_F$  \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\bigskip 
\textbf{Etape 9: } Le meilleur choix est L (coût total de 15 \euro). 

On repart de L   mais on ne peut aller nulle part.


Le meilleur choix est alors J. 



On repart de J (et on ne repassera plus jamais en J)


On  peut aller en  I.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &$8_M$& $5_M$ &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
 - &\cancel{$10_C$}& - &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ 15_C$& $ \infty$ &$ \infty$&$ \infty$   \\ 

- &\cancel{$9_D$}& - &-&$7_M$ &$ \infty$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &\cancel{$9_D$}& - &-&-&$14_G$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &-& - &-&-&$14_E$& - &$12_E$ & $ 15_C$ &$18_E$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &-& - &-&-&-& - &- & $ \cancel{16_K}$ &$16_K$&$19_F$ & $24_F$  \\ 
- &-& - &-&-&-& - &- & $ \cancel{16_K}$ &-&$18_J$ & $24_F$  \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\bigskip
\bigskip 
\textbf{Etape 10 et dernière (ouf !) : } Le meilleur choix est I (coût total de 18 \euro)..



On repart de I (et on ne repassera plus jamais en I)


On  peut aller en  A.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
M & B & C & D &G & F & E & K & L & J & I & A \\ 
\hline 
0 &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
- &$8_M$& $5_M$ &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ \infty$& $ \infty$ & $ \infty$& $ \infty$  \\ 
 - &\cancel{$10_C$}& - &$6_M$ &$7_M$ &$ \infty$& $ \infty$ &$ \infty$ &$ 15_C$& $ \infty$ &$ \infty$&$ \infty$   \\ 

- &\cancel{$9_D$}& - &-&$7_M$ &$ \infty$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &\cancel{$9_D$}& - &-&-&$14_G$& $11_D$ &$13_D$ & $ 15_C$ &$ \infty$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &-& - &-&-&$14_E$& - &$12_E$ & $ 15_C$ &$18_E$&$ \infty$ & $ \infty$  \\ 
- &-& - &-&-&-& - &- & $ \cancel{16_K}$ &$16_K$&$19_F$ & $24_F$  \\ 
- &-& - &-&-&-& - &- & $ \cancel{16_K}$ &-&$18_J$ & $24_F$  \\ 
- &-& - &-&-&-& - &- & $ \cancel{16_K}$ &-&- & $20_I$  \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\end{minipage}\quad
\begin{minipage}{.3\textwidth} 

\begin{center}
\textbf{graphe à l'étape 7}
\end{center}
\bigskip


\begin{psmatrix}[colsep=.15cm,rowsep=.2cm,mnode=circle]
 &\cancel  M&  &  &  & \cancel G &  &  &A \\ 
 &  &  &  & F \\ 
 & \cancel B &  & \cancel E &  &  &  & I \\ 
 &  & \cancel D \\ 
\cancel C &  &  &  & \red{\cancel K} &  & \blue J \\ 
 &  &  & {\blue L}
\end{psmatrix}
\psset{arrows=-,shortput=nab}
\ncline{1,2}{3,2}_{8}
\ncarc[arcangle=-20]{1,2}{5,1}_{5}
\ncarc[arcangle=20]{1,2}{4,3}^{6}
\ncarc[arcangle=5]{1,2}{1,6}^{7}
\ncline{3,2}{5,1}^{5}
\ncline{3,2}{4,3}_{3}
\ncline{5,1}{6,4}_{10}
\ncline{4,3}{3,4}_{5}
\ncline{4,3}{5,5}_{7}
\ncline{3,4}{2,5}^{3}
\ncline{3,4}{5,7}^{7}
\ncarc[arcangle=20]{3,4}{5,5}_{1}
\ncline{2,5}{1,6}^{7}
\ncline{2,5}{1,9}^{10}
\ncline{2,5}{3,8}^{5}
\ncline{1,9}{3,8}^{2}
\ncline{3,8}{5,7}^{2}
\ncline{5,7}{5,5}^{4}
\ncline{5,5}{6,4}^{4}

\bigskip
\bigskip
\begin{center}
\textbf{graphe à l'étape 8}
\end{center}
\bigskip

\begin{psmatrix}[colsep=.15cm,rowsep=.2cm,mnode=circle]
 &\cancel  M&  &  &  & \cancel G &  &  & \blue A \\ 
 &  &  &  &  \red{\cancel F} \\ 
 & \cancel B &  & \cancel E &  &  &  & \blue  I \\ 
 &  & \cancel D \\ 
\cancel C &  &  &  & \cancel K &  & J \\ 
 &  &  & L 
\end{psmatrix}
\psset{arrows=-,shortput=nab}
\ncline{1,2}{3,2}_{8}
\ncarc[arcangle=-20]{1,2}{5,1}_{5}
\ncarc[arcangle=20]{1,2}{4,3}^{6}
\ncarc[arcangle=5]{1,2}{1,6}^{7}
\ncline{3,2}{5,1}^{5}
\ncline{3,2}{4,3}_{3}
\ncline{5,1}{6,4}_{10}
\ncline{4,3}{3,4}_{5}
\ncline{4,3}{5,5}_{7}
\ncline{3,4}{2,5}^{3}
\ncline{3,4}{5,7}^{7}
\ncarc[arcangle=20]{3,4}{5,5}_{1}
\ncline{2,5}{1,6}^{7}
\ncline{2,5}{1,9}^{10}
\ncline{2,5}{3,8}^{5}
\ncline{1,9}{3,8}^{2}
\ncline{3,8}{5,7}^{2}
\ncline{5,7}{5,5}^{4}
\ncline{5,5}{6,4}^{4}

\bigskip
\bigskip

\begin{center}
\textbf{graphe à l'étape 10}
\end{center}

\bigskip

\begin{psmatrix}[colsep=.15cm,rowsep=.2cm,mnode=circle]
 &\cancel  M&  &  &  & \cancel G &  &  &\blue A \\ 
 &  &  &  &  \cancel F \\ 
 & \cancel B &  & \cancel E &  &  &  & \red{\cancel I} \\ 
 &  & \cancel D \\ 
\cancel C &  &  &  & \cancel K &  & \cancel J \\ 
 &  &  & \cancel L 
\end{psmatrix}
\psset{arrows=-,shortput=nab}
\ncline{1,2}{3,2}_{8}
\ncarc[arcangle=-20]{1,2}{5,1}_{5}
\ncarc[arcangle=20]{1,2}{4,3}^{6}
\ncarc[arcangle=5]{1,2}{1,6}^{7}
\ncline{3,2}{5,1}^{5}
\ncline{3,2}{4,3}_{3}
\ncline{5,1}{6,4}_{10}
\ncline{4,3}{3,4}_{5}
\ncline{4,3}{5,5}_{7}
\ncline{3,4}{2,5}^{3}
\ncline{3,4}{5,7}^{7}
\ncarc[arcangle=20]{3,4}{5,5}_{1}
\ncline{2,5}{1,6}^{7}
\ncline{2,5}{1,9}^{10}
\ncline{2,5}{3,8}^{5}
\ncline{1,9}{3,8}^{2}
\ncline{3,8}{5,7}^{2}
\ncline{5,7}{5,5}^{4}
\ncline{5,5}{6,4}^{4}

\bigskip
\bigskip

\end{minipage}

\bigskip

\textbf{Bilan :}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] L'algorithme s'arrête, on a parcouru tous les sommets du graphe.

\item[$\bullet$] Le prix de l'itinéraire le moins couteux est 20 \euro.

\item[$\bullet$] En lisant le tableau en partant de la fin, on obtient cet itinéraire. Il s'agit de : 
\end{itemize}

\begin{center}
\textbf{MDEKJIA}
\end{center}

\newpage
\remarque{vert}{?}{Exercices}

\begin{enumerate}
\item 

Le graphe ci-dessous représente le coût en euros, d'acheminement d'une marchandise le long du réseau routier.
Par une méthode analogue à l'exemple précedent, déterminer le chemin le moins couteux permettant de livrer un colis depuis le sommet \textbf{Grenoble} jusqu'au sommet \textbf{Roussillon}. \\ \\
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math} \\
\begin{center}
\begin{psmatrix}[mnode=oval,colsep=1cm,rowsep=.7cm]
{\blue Grenoble}  &  & Vienne \\ 
 &  &  &  & Ampuis \\ 
St-Rom &  & Condrieu \\ 
 &  &  & {\red Roussillon} 
\end{psmatrix}
\psset{arrows=-,shortput=nab}
\ncline{1,1}{3,1}^{2}
\ncarc[arcangle=20]{3,1}{1,3}^{7}
\ncarc[arcangle=-20]{1,1}{3,3}^{4}
\ncline{1,1}{1,3}^{6}
\ncline{3,1}{3,3}^{2}
\ncline{3,3}{1,3}^{3}
\ncline{3,3}{2,5}^{3}
\ncline{3,3}{4,4}^{8}
\ncarc[arcangle=20]{1,3}{2,5}^{2}
\ncline{1,3}{4,4}^{5}
\ncline{2,5}{4,4}^{3}

\end{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabularx}{\textwidth}{ |c||X|X|X|X|X|X|}
\hline 
Etape  &{\blue Grenoble} & St-Rom & Vienne & Condrieu &Ampuis & {\red Roussillon}  \\\hline
1&0&$\infty$&$\infty$&$\infty$&$\infty$&$\infty$ \\\hline
2&&&&&& \\\hline
3&&&&&& \\\hline
4&&&&&& \\\hline
5&&&&&& \\\hline
6&&&&&& \\\hline
\end{tabularx} 

\bigskip
\item Les temps de parcours entre les manèges d'un parc d'attraction sont inscrits sur le graphe suivant : \\
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\begin{center}
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\begin{psmatrix}[mnode=oval,colsep=1cm,rowsep=.7cm]
{\blue \textbf{1}} &  &  &  & 2 \\ 
 &  &  &  &  & 3 \\ 
{\red \textbf 5} \\ 
 &  & 4 
\end{psmatrix}
\psset{arrows=-,shortput=nab}
\ncline{1,1}{1,5}^{1min30}
\ncarc[arcangle=15]{1,1}{4,3}^{11min}
\ncarc[arcangle=15]{3,1}{1,1}^{7min30}
\ncarc[arcangle=-25]{3,1}{4,3}_{1min}
\ncarc[arcangle=10]{1,5}{2,6}^{2min30}
\ncarc[arcangle=40]{2,6}{4,3}^{1min}
\ncarc[arcangle=35]{1,5}{4,3}^{5min}
\ncarc[arcangle=-20]{1,5}{3,1}_{7min}
\ncline{2,6}{3,1}^{4min}
\end{center}

A l'aide de l'algorithme de Dijkstra déterminer la durée de parcours la plus courte allant de 1 à 5.

\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabularx}{\textwidth}{ |c||X|X|X|X|X|X|}
\hline 
Etape  &{\blue 1} & 2 & 3 & 4 & {\red 5}  \\\hline
1&&&&& \\\hline
2&&&&& \\\hline
3&&&&&\\\hline
4&&&&& \\\hline
5&&&&& \\\hline
\end{tabularx} 


\end{enumerate}
\medskip
\appelprofesseur

